【家裏蹲更新設施 １/２ 】為40歲兒付1300萬求助 家裏蹲「被自立」後孤獨死

該名母親憶述，5名職員進入房間近30分鐘後，兒子便走出房門。職員表示「他哭的好厲害」
母親把裝著西裝的行李箱交到兒子手上，說了一聲「要加油哦」，兒子便點點頭，無言的步出家門。

這就是她見兒子的最後一面。

一名居於日本關東的80歲母親，近日接受《西日本新聞》採訪，以自身經歷揭露自稱《家裏蹲自立支援》的民間組織的真相。

該名母親的長男於20年前辭去工作，從此不再踏出家門，過着家裏蹲的生活至40多歲，該名母親對此一直感到擔憂，希望讓兒子重回正常生活。

2017年1月， 她 在網上留意到《家裏蹲自立支援》組織的官方網站，網站中更標榜「100%成功自立」。她於是到訪組織位於東京的本部試圖了解詳情，但卻馬上被職員催促「必須馬上採取行動」，更被要求支付900萬日元(約64萬港元)契約金。為了兒子的將來，她於是出售現居物業來支付。

其後長男先入住組織位於東京都內的設施，再被送到熊本進行研修，她不久後便收到電話，表示兒子在熊本成功找到工作了。但職員表示不能妨礙長男的自立，因此女性甚少與兒子聯絡。

然而於2019年的春季，職員卻打來電話
「你的兒子死了」

成功自立 換來的卻是「孤獨死」
該名母親在警署中看到長男的遺體骨瘦如柴，鬍子長數十公分。發現遺體的家中滿佈垃圾，冰箱內甚麼都沒有。她寫給兒子「過得好嗎?」的信紙染上血跡，被遺留在地板上。法醫推斷其兒子是在1-2週前死亡，死因懷疑是餓死。在日本，這被稱為「孤獨死」。

根據兒子家中的離職票和銀行單，他17年12月在老人介護中心就職，翌年7月便辭職。其後8個月的房租及電費一直沒有支付。
「職員若為兒子進行跟進，便不會有這種事發生。」
在兒子搬到熊本前，她更追加付了近400萬日元，當時職員承諾每月與兒子進行2次面談。事後女性多番追問事件，組織卻一直沒有正面回應。

【家裏蹲更新設施 １/２ 】為40歲兒付1300萬求助 家裏蹲「被自立」後孤獨死
原文:

【家裏蹲更新設施２/２】強制勞動多人逃走 監視下生活如集中營

設施內被強制勞動的一名男子的糧單，清楚顯示他工作12天只得12000日元，當中更有7508日元被扣作各項雜費，包括「禮物製作」、「衣服費」及「零食」等。

另一名出身九州南部的30多歲女子亦有類似的經歷。「當天的屈辱，至今仍感可怕。」
約一年前，「自立支援」組織的職員突然拜訪該名自閉家中的女子。
儘管女子不斷苦苦哀求他們離開，職員卻破壞門鎖進入房間，持續7個小時的勸她入住研修設施。最後一句「已經決定好了」數名男子便捉住她的手腳，強行搬到車內帶走，目的地就是那個於公寓中孤獨死的男性曾入住的設施。

另一名曾入住設施的30多歲男性透露，每天有5小時被強制在農場工作，但每天僅得1000日元的「作業體驗費」，更被逼在設有監視鏡頭的房間生活。「每天以低薪逼我們勞動工作，除此之外亦幾乎沒有任何自立更新的計劃」。

過往曾多次有人「逃獄」，跑到設施附近的民居和政府部門求救。根據消防署的資料，去年2月，一名19歲設施內的男子被發現在附近的倉庫上吊自殺。

家裏蹲難以管教 如燙手山芋
記者向研修設施要求採訪取材，亦被拒之門之。有職員私下與記者會面，「來設施的人，都有家庭暴力或花父母太多錢等問題，雙親無他辦法才會求助我們」
他表示家裏蹲問題一拖長，家人便很難有方法應對。本人會覺得不被理解，刻意鑽牛角尖，把家人當成奴隸呼喝，更容易引起家庭倫常悲劇。
「對他本人著想，即使勉強一點把應該把他從家庭中分離。
但對於「暴力帶走」及「強制勞動」等指控，職員則通通否認。
指由於目標對象處於亢奮狀態，十分危險，才會使用強硬手段，並非故意的暴力。
又指農場工仍是自由參與，強調並非強制。
對於收費昂貴的問題，他指設施內配有24小時職員輪換體制，是十分合理的收費。
「政府的相關部門根本無法應付不願外出的家裏蹲，父母別無他法，才會尋求我們的幫助。」

日本家裏蹲從30年前起成為社會問題，30年後，更演變為「8050」問題(貧窮的高齡父母與中高年家裏蹲子女家庭)

問題日趨嚴重 政治無法解決 業界卻難以規管
厚生勞動省去年2月的調查顯示，全國共有51間自稱支援家裏蹲自立的設施。
但最近卻不時出現「暴力帶走」及非法收取契約金、被稱為「趕出專家」的不法人士等問題。
目前沒有規管該行業的法例，政府亦未能把握現狀。受訪職員表示一部分的不法組織胡作非為，令業界全體蒙上污名。

内閣府估計，全國40-64歲的家裏蹲有大約61萬3000人，「8050問題」正在加劇(貧窮的80歲的父母與50歲的家裏蹲子女家庭)
家裏蹲與「趕出專家」應如何解決，至今仍是日本的一大難題。

原文:

佢地唔係pro既家裏蹲

你搵工未